\documentclass{article}
\usepackage{czech}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{a4wide}

\begin{document}

\title{Uživatelská dokumentace k~zápočtovému programu z~předmětu Java}
\author{Vladimír Rovenský}
\maketitle

\newpage

\begin{list}{}{}
	\item \textbf{Hardwarové požadavky: } Žádné speciální 
	\item \textbf{Softwarové požadavky: } Nainstalovaná Java Virtual Machine v6 
\end{list}

\section{Zadání}
\paragraph{}
Vytvořit podpůrnou aplikaci pro projekt \textit{Sense}, jehož úkolem je rozhodnout, zda je česká věta smysluplná či nikoli. K tomuto účelu má definován soubor podmínek pro jednotlivé morfologické kategorie slov ve vstupní větě. Na základě těchto podmínek je věta dále analyzována (podobnosti viz dokumentace projektu \textit{Sense}).
\paragraph{}
Protože tento soubor podmínek přímo určuje způsob, jakým bude analýza probíhat, je žádoucí poskytnout uživateli jeho editaci. Proto jsou veškeré podmínky uložené v textovém souboru ve speciálním formátu a mohou být uživatelem libovolně upravovány. K tomu je ale zapotřebí nastudovat a dodržovat přesný formát tohoto souboru, což může pro běžného uživatele problém, který by měla řešit právě dokumentovaná aplikace. 
\paragraph{}
Jedná se o utilitu s přehledným grafickým rozhranním, která umožní uživateli editovat soubor podmínek bez jakékoli znalosti jeho vnitřního formátu. Mezi funkce programu patří přehledné zobrazení všech uložených podmínek, jejich editace a mazání, přidávání úplně nových podmínek, třídění souboru podmínek pro větší přehlednost, vyhledávání duplicitních podmínek a aktualizace souboru podmínek po internetu.

\section{Instalace}
Stačí rozbalit instalační balíček do libovolného umístění a spustit soubor \textit{ConEdit.jar}. Aplikace byla testována na OS Windows a Linux, nicméně měla by fungovat na věech OS, na kterých je distribuována Java Virtual Machine.

\section{Práce s programem}
Následuje popis všech dosud implementovaných funkcí programu. Pro spuštění stačí poklikat na soubor \textit{ConEdit.jar}

\subsection{Načtení souboru podmínek}
Nejprve je třeba načíst soubor s podmínkami, se kterým si přejete pracovat. Zvolte v hlavním menu aplikace \textit{file} položku \textit{open} a ve standardním dialogu zvolte příslušný soubor. Ten bude následně načten a hlavičky podmínek budou zobrazeny v hlavním seznamu ve středu pracovní oblasti. Pro zobrazení detailu některé podmínky stačí kliknout na její hlavičku.

\subsection{Filtrování podmínek}
Pokud chcete zobrazit jen podmínky určitého typu, slouží k tomu zaškrtávací tlačítka v levé horní části pracovní oblasti. Zaškrtněte požadované typy podmínek a ostatní podmínky nebudou zobrazeny. Viditelné podmínky jsou vždy setříděné podle dvojice slovních druhů, které se týkají (podstatná jména na prvním místě, citoslovce na posledním).

\subsection{Setřídění souboru podmínek}
Pokud chcete, aby soubor s podmínkami byl setříděn stejně jako seznam viditelný v aplikaci, zaškrtněte tlačítko \texttt{sort on exit}. Pokud soubor při ukončování práce uložíte, dojde k setřídění souboru podmínek.

\subsection{Přidávání podmínek}
\paragraph{}
Pro přidání nové podmínky do souboru slouží tlačítko \texttt{Add condition}. Po jeho stisknutí se objeví dialog, ve kterém je možné zvolit typ nově definované podmínky a následně všechny klauzule, které v tomto typu podmínky mohou být.
\paragraph{}
U základní podmínky (\texttt{BasicCondition}) je třeba nejprve vybrat slovní druhy, kterých se týká. Dále je v panelu \texttt{Definition} možno definovat jednotlivé řádky podmínky. Je možné se odkazovat na všechny morfologické kategorie (\texttt{tag position \#}), na lemmata nebo konkrétní tvary slov, na jejich vzdálenost ve větě, slovosled, nebo stanovit \textit{RR skupinu} pro tuto podmínku. Podrobnější popis všech klauzulí je v uživatelské dokumentaci projektu \textit{Sense}. Všechny vytvořené klauzule jsou zobrazovány v seznamu v pravé části panelu \texttt{Definition}, odkud je lze po vybrání jedné z nich odstraňovat tlačítkem \texttt{Remove selected} nebo je dále upravovat.
\paragraph{}
Definice podmínky pro spojovací výraz (\texttt{Conjunction condition}) je stejná jako pro základní podmínku, navíc lze v definici použít klauzuli \texttt{Conjunction lemma}, kterou se lze odkázat na lemma spojovacího výrazu.
\paragraph{}
Nejjednodušší podmínkou je podmínka pro maximální počet daných vztahů (\texttt{Max relations condition}). Stačí zadat dvojici slovních druhů a číslo udávající maximální počet vztahů, který může ve větě nastat mezi slovy s těmito slovními druhy.
\paragraph{}
Ke každé podmínce je také možné udat komentář. Je vhodné zde uvést příklad slovního spojení, kterého se definovaná podmínka týká a její krátký popis.
\paragraph{}
Nakonec je možné podmínku buď uložit (\texttt{Save condition}), resetovat panel a napsat podmínku znova od píky (\texttt{Reset}), nebo zrušit celý proces a vrátit se k hlavní aplikaci beze změn (\texttt{Storno}).

\subsection{Editace podmínek}
Pokud chcete některou z podmínek upravit, stačí ji vybrat v hlavním seznamu a kliknout na tlačítko \texttt{Edit selected}. Zobrazí se podobný panel jako pro přidávání podmínek, ve kterém budou uloženy hodnoty vybrané podmínky. Tyto hodnoty je možné libovolně upravovat, stejně jako při vytváření nové podmínky.

\subsection{Mazání podmínek}
Pro smazání podmínky ze souboru podmínek ji stačí vybrat v hlavním seznamu a kliknout na tlačítko \texttt{Delete selected}.

\subsection{Odstraňování přebytečných podmínek}
Jakmile se v souboru vyskytne větší množství podmínek je určitá pravděpodobnost, že některé budou redundantní. Podmínka A je redundantní, pokud někde v souboru existuje podmínka B, která je méně přísná, tj. její požadavky na slova jsou podmnožnou požadavků podmínky A. Je zřejmé, že vždy když uspěje podmínka A, uspěje i B (ne naopak) a podmínka A je proto redundantní. Pokud si přejete vyhledat a odstranit takovéto redundantní podmínky, klikněte na tlačítko \texttt{Clear redundant}.

\subsection{Aktualizace po internetu}
Aktuání verze souboru je rovněž k dispozici online,z programu je možné tuto verzi stáhnout - k tomu slouží v menu \texttt{help} položky \texttt{Online update} a \texttt{online revert}. První z nich vybere z online verze souboru pouze ty podmínky, které v aktuálně otevřeném souboru nejsou a dosvadní obsah otevřeného souboru nezmění. Druhá kompletně nahradí otevřený soubor podmínek online verzí.

\subsection{Ukončení programu}
Po ukončení práce s aplikací je možné použít buď tlačítko \texttt{Save and quit}, které zavře aplikaci a uloží všechny provedené změny do souboru podmínek, nebo tlačítko \texttt{Quit without saving}, které zavře aplikaci a soubor podmínek nechá beze změn. Toto se týká všech změn provedených během práce s programem, pokud při ukončování programu neuložíte provedené změny, budou nenávratně ztraceny. Během programu je možné vynutit uložení změn do souboru tlačítkem \texttt{Save}.

\tableofcontents

\end{document}
